# Классификация моделей

Признаки (основания) классификации:

- по характеру моделируемой стороны объекта;
- по отношению ко времени;
- по способу представления состояния системы;
- по степени случайности моделируемого процесса;
- по способу реализации.


## Характер моделируемой стороны объекта

- **Функциональные (кибернетические) модели** -- модель представляет собой "_черный ящик_". Внутренность черного ящика не имеет ничего общего с реальным объектом. Структура и принципы действия не имеют ничего общего с исследуемым объектом. Поведение самой модели описывается уравнениями, графиками, таблицами, которые связывают входные данные с выходными.
- **Структурные модели** -- структура модели соответствует структуре реального объекта. Например -- модели электронных схем, модели проведения мероприятий.
- **Информационные модели** -- некая совокупность специально подобранных величин и их конкретных значений, которые характеризуют исследуемый объект. Например -- вербальная модель, математические модели, таблицы, графики, рисунки. Самостоятельно -- информационная модель студента: успеваемость, посещаемость; информационная модель производства: чего и сколько произведено.

## Отношение ко времени

- **Статические** -- состояние не изменяется с течением времени. Пример: макеты, модели.
- **Динамические** -- состояние которых непрерывно изменяется. Пример: компьютерная модель развития процесса.

## Способ представления состояния системы

- **Дискретные** -- реальные (воображаемые) устройства с некоторым набором внутренних состояний. Модель преобразует входные сигналы в выходные в соответствии с заданными правилами. 
- **Непрерывная модель** 

## Степень случайности

- **Детерминированные модели**
- **Стохастические модели**

## По способу реализации

- **Материальные модели** (физические)
- **Абстрактные модели** -- существуют только "в голове";
    - **Вербальные модели** (текстовая) -- последовательность утверждений на естественном (формализованном) языке;
    - **Математические модели** -- относятся к "знаковым" моделям, где используются математические символы и операторы. Характерна для алгебраических и/или дифференциальных уравнений;
    - **Компьютерные модели** -- наборы алгоритмов и программ.

Также **абстрактное моделирование** бывает:

- **наглядное моделирование** -- создание некоего образа, мысленного макета, который соответствует реальному объекту на основе предположений о протекающих в нем процессах или каких-то аналогиях. Примеры:...;
- **символическое моделирование** -- создание логического объекта на основе системы специальных символов
    + _языковая_ -- на основе тезауруса
    + _знаковая_
- **математическое моделирование** -- установление соответствия объекту моделирования некоего математического объекта:
    + _аналитическое_ -- на основе алгебраических/дифференциальных уравнений и логических условий. Для их анализа используются аналитические и численные методы;
    + _имитационное_ -- модели, имитирующие процесс.
    + _комбинированное_

**Математические** модели также могут быть классифицированы по разным принципам (основаниям):

- по степени абстрагирования при описании свойств:
    + метамодели
    + макромодели
    + микромодели
- по степени агрегации
- по характеру отображаемых свойств:
    + структурные
        * топологические
        * геометрические
    + функциональные -- предназначены для отображения физических и информационных процессов, протекающих в объекте:
        * аналитические -- явное выражение выходных праметров, как функции входных;
        * алгоритмические -- связь выходных параметров с входными и внутренними в виде (форме) алгоритма;
- по способу получения:
    + теоретические
    + эмпирические
    + комбинированные
- по виду математического аппарата:
    + линейные;
    + нелинейные;
    + непрерывные;
    + дискретные;
    + детерминированные;
    + вероятностные;
    + статические;
    + динамические;
- по способу реализации:
    + аналоговые;
    + цифровые;
    + гибридные.